\documentclass{shortnotes}

%%
\usepackage{style-shortnotes}

\setmainfont[
	Numbers     = OldStyle,
	Contextuals = Alternate
]{Libertinus Serif}

\usepackage{libertikz}
\setmathfont{Libertinus Math}
\renewcommand{\qedsymbol}{\ensuremath{∎}}
\newcommand{\square}{\ensuremath{∎}}
%%
\usepackage{custommath_general}
\usepackage{custommath_symbols}

\usepackage{gitinfo2}
\usepackage{eucal}
\usepackage{needspace}
%%
\bibliography{lit.bib}
%no black page after titlepage
\let\endtitlepage\relax
\begin{document}
\begin{titlepage}
  \noindent Prof.\ Dr.\ Jakob Stix \hfill Sommersemester 2024
  \\
  \noindent
  Ruth Wild\footnote{Aufgaben verf\"ugbar unter \url{https://ruthwild.gitlab.io/teaching}}
  \vskip 3em
  \begin{center}
    \textbf{Kommutative Algebra}
    \\
    \textbf{Blatt 2}
    \vskip 1em
    \noindent
    Abgabe: 9. Mai
  \end{center}
  \vskip 2em
\end{titlepage}

\begin{exo}
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $f\mc A\to B$ ein Ringhomomorphismus und $\idp \sse B$ ein Primideal.
    Dann ist $f^{-1}(\idp) \sse A$ ein Primideal.
  \item
    Seien $m,n \in \zz$.
    Dann gilt
    \[
      \zz/n\zz \tensor_{\zz} \zz / m\zz
      \cong
      \zz/\ggt(n,m)\zz.
    \]
  \item
    Sei $A$ ein Ring, $S\sse A$ eine multiplikative Teilmenge und $M$ ein freier $A$-Modul.
    Dann ist $S^{-1}M$ ein freier $S^{-1}A$-Modul.
  \item
    Sei $M$ eine abelsche Gruppe in der jedes Element endliche Ordnung hat (i.e. es gibt f\"ur jedes $a\in M$ in $n\in \nn$ mit $na = 0$).
    Zeige, dass dann $\rat \tensor_{\zz} M = 0$.
    Wie sieht $\rat \tensor_\zz\rat$ aus?
  \item
    Sei $A$ ein Ring, $I\sse A$ ein Ideal und $M$ ein $A$-Modul.
    Zeige, dass es einen kanonischen Isomorphismus von $A$-Moduln $A/I \tensor_{A} M \isomorphism M/IM$ gibt.
    Zeige, dass die Aussage $I \tensor_A M \cong IM$ im Allgemeinen falsch ist.
  \end{enumerate}
\end{exo}
\begin{exo}
  Sei $A$ ein Ring und $S\sse A$ eine multiplikative Teilmenge.
  Zeige, dass f\"ur ein Ideal $I\sse A$ die Teilmenge
  \[
    I(S^{-1}A)
    \defo
    \Set{
      \frac{x}{s}
      \given
      x\in I, s\in S
    }
    \sse S^{-1}A
  \]
  wieder ein Ideal ist.
  Zeige dann, dass die Zuordnung
  \[
    \Set{\idp \in \spec(A)
      \given
      \idp \cap S = \emptyset
    }
    \to
    \spec(S^{-1}A),~ \idp \mapsto \idp(S^{-1}A)
  \]
  eine inklusionserhaltende Bijektion definiert, deren Umkehrabbildung gegeben ist durch $\idq \mapsto \eta^{-1}(\idq)$, f\"ur $\eta \mc A\to S^{-1}A$ die kanonische Abbildung.
  Benutze dies, um $\spec(A_{\idp})$ f\"ur $\idp \sse A$ ein Primideal zu beschreiben.
\end{exo}

\needspace{2\baselineskip}
\begin{exo}
  Sei $A$ ein Ring und $a\in A$ ein Element.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeige, dass die Menge $S\defo \Set{a^n}_{n\in \nn}$ multiplikativ abgeschlossen ist.
  \item
    Finde eine (sinnvolle) notwendige und hinreichende Bedingung dass $S^{-1}A=0$ gilt.
  \item
    Beschreibe die Primideale in $S^{-1}A$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
  Sei $k$ ein K\"orper, und betrachte die Ringabbildung
  \[
    k[x] \hookrightarrow k[x,y] \twoheadrightarrow k[x,y]/(xy).
  \]
  Zeige, dass die $k[x]$-lineare Abbildung
  \[
    k[x]\to k[x],~ f\mapsto x\cdot f
  \]
  injektiv ist, aber die induzierte Abbildung
  \[
    k[x]\tensor_{k[x]}(k[x,y]/(xy))
    \to
    k[x]\tensor_{k[x]}(k[x,y]/(xy))
  \]
  nichttrivialen Kern hat.
\end{exo}
%\printbibliography
%\listoftheorems[ignoreall,
%show={todo, danger}]
\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
